\section{Einleitung}
\subsection{Aufgabenstellung}

Im Rahmen des Moduls DBA02 war eine datenbankgestützte PHP--Anwendung für eine Website zu erstellen, welche die folgenden Kriterien erfüllt:

\begin{itemize}
\item \textbf{Frage stellen}: Besuchern der Website soll eine Frage gestellt werden, auf die sie mit einer oder mehreren vorgegebenen Möglichkeiten antworten können.
\item \textbf{Auswertung}: Nach der Beantwortung der Frage soll dem Besucher eine Auswertung der bisher gegebenen Antworten (Angaben in Prozent) gezeigt werden.
\item \textbf{Benutzerverwaltung}: Ein Administrator soll sich bei der Anwendung anmelden können. Hierzu soll ein Benutzername und Passwort abgefragt und geprüft werden.
\item \textbf{Neue Fragen eingeben}: Dem Seitenadministrator soll es über ein Formular möglich sein, neue Fragen mit den zugehörigen Antwortmöglichkeiten einzugeben. Normalen Besuchern der Website ist diese Möglichkeit zu verwehren.  
\item \textbf{Datenbank}: Alle benötigten Daten werden in einer MySQL--Datenbank gespeichert.
\item \textbf{Echtzeitstatistiken}: Die Auswertung der gegebenen Antworten soll unmittelbar vor der Anzeige berechnet werden.
\item \textbf{XAMP}: Die Anwendung soll mit der Kombination von Apache--Webserver, MySQL--Datenbank und PHP als Programmiersprache lauffähig sein. Das Betriebssystem kann frei gewählt werden. 
\end{itemize}

Desweiteren sollte die Anwendung objektorientiert programmiert werden, Entwurfsmuster verwenden und die HTML--Ausgabe per CSS formatieren.

\subsection{Gemeinschaftsarbeit}

Die Aufgabe war arbeitsteilig in Teamarbeit zu lösen. Das der Anwendung zugrunde liegende Datenmodell wurde gemeinsam in einer Teambesprechung er\-arbeitet und festgelegt. Anschließend wurde ein Mockup\footnote{engl. für Attrappe. (to mock: nachahmen)} der HTML--Seiten und die benötigten SQL--Abfragen, gefolgt von einem prozedural programmierten Prototypen, erstellt. Hierbei verantwortete der Autor die für die Benutzerverwaltung und Frageneingabe notwendigen Programmteile. Die Abfrage-- und Auswertungsseiten wurden von Yvonne Frezel gefertigt.

Da die im Seminar DBA02 begonnene Umsetzung des Programmcodes in Klassen unterschiedliche Richtungen verfolgte, wurde die enge Teamarbeit anschließend nicht mehr weitergeführt. Aufgrund der gemeinsamen Datenbasis sind die vom Autor und von Frenzel erstellten PHP--Dateien miteinander kombinierbar, auch wenn sie intern andere Klassen und Zugriffsmethoden nutzen.

Dieses Assignment geht hauptsächlich auf die vom Autor konzipierten Programmteile „Benutzerverwaltung“ und „Neue Fragen hinzufügen“ ein.

\subsection{Aufbau der Arbeit}

Zunächst werden im Grundlagenkapitel \ref{sec:grundlagen} die verwendeten Konzepte, Schnittstellen und Frameworks beschrieben. Anschließend wird das Datenbankschema im Kapitel \ref{sec:dbschema} und die erstellte PHP--Klassenhierarchie in Kapitel \ref{sec:klassen} ausführlich dargestellt. Erläuterungen zur darauf aufbauenden Implementierung der Anwendung mit Hilfe von PHP und HTML schließen in Kapitel \ref{sec:anwendung} den Hauptteil dieser Arbeit ab.

\subsection{Abgrenzung}

Da eine datenbankgestützte Web--Anwendung in der Regel einem großen Personenkreis\footnote{allen Internet-- oder zumindest Intranetnutzern} zur Verfügung steht sind hier unbedingt Sicherheitsaspekte zu beachten. Da eine ausführliche Betrachtung dieser Maßnahmen den Rahmen dieses Dokuments sprengen würde, werden nur entsprechende Hinweise auf weiterführende Informationen gegeben. Auch Performance--Überlegungen gehen nur in sehr beschränktem Maß in die Implementation ein.
